---
title: Productiemodus
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

> Inhoud in het experimentele stadium en in het proces van schrijven.
> {.is-gevaar}

## Inleiding tot de symbiotische productiemodus [^1]

Er is een legpuzzel waarvan de stukjes, als ze goed gecombineerd worden, het beeld en de logica onthullen van een alternatieve, symbiotische en regeneratieve economie. Van agro-ecologie en permacultuur, ecologische engineering tot de constructie van horizontaal bestuur volgens het subsidiariteitsprincipe, via de circulaire economie, de productie van modulaire goederen, de economie van functionaliteit die het gebruik en delen van goederen verkiest boven het zich toe-eigenen ervan, de toename van onze rekencapaciteit door een gedecentraliseerd netwerk van onze bestaande machines, enz... zien we een nieuwe logica, zowel sociaal als economisch, vorm krijgen.

De symbiotische economie is een economie die haar hulpbronnen regenereert. Hoe meer de mens produceert volgens zijn principes op het gebied van leven, technologie en maatschappij, hoe meer hij in staat is om zijn hulpbronnen te regenereren en waarschijnlijk een punt te bereiken waarop hij niet alleen medeschepper wordt van planetaire evenwichten in plaats van hun doodgraver, maar waarop hij er ook in slaagt om meer hulpbronnen te creëren dan hij verbruikt.

Om de oorsprong van deze prestatie te begrijpen, is een korte blik op de thermodynamische theorie essentieel. In elk fysiek systeem is de productie van nuttige arbeid gekoppeld aan de aanwezigheid van een bron van energie, materie en informatie. Als alle drie aanwezig zijn, komt materie in beweging en produceert nuttige arbeid, wat die arbeid ook mag zijn. Als een van deze drie entiteiten verdwijnt, stopt de geordende beweging en wordt deze creatie onmogelijk. Dit begrijpen heeft grote gevolgen voor onze visie op de hulpbronnen van de aarde: terwijl materie eindig is op aarde, is informatie oneindig. Ze neemt toe naarmate levende wezens diverser en complexer worden. Ze groeit naarmate de collectieve menselijke intelligentie zich ontwikkelt in tijd en ruimte. De homo sapiens van vandaag verschilt genetisch niet van de homo sapiens van tweehonderdduizend jaar geleden, maar hij is niet dezelfde: hij is geboren met een culturele en cognitieve erfenis uit zijn geschiedenis, gedragen door de samenleving en haar cultuur. Met de ontwikkeling van real-time communicatie profiteren we in nieuwe mate van de intelligentie en kennis van onze tijdgenoten. Elke samenleving, elk individu, elke soort, elk ecosysteem is dus de drager van zijn eigen specifieke hoeveelheid informatie. Bovendien is informatie een verbazingwekkende bron. In tegenstelling tot materie en energie vermenigvuldigt het zich meer naarmate het meer gedeeld wordt. Als ik een appel heb en die aan jou geef, verlies ik mijn appel. Als ik een idee heb en het aan jou geef, verlies ik het niet, maar vermenigvuldig ik het.

Onze intelligentie is conceptueel: we weten hoe we moeten begrijpen, theoretiseren en organiseren. Ons vermogen om informatie te produceren is gigantisch. Zolang we die gebruiken om de informatie om ons heen te vernietigen of uit te sluiten van onze eigen systemen, blijft onze efficiëntie beperkt. De som van de informatie die we produceren compenseert niet de informatie die we vernietigen. Omdat ze niet van dezelfde aard zijn. Levende organismen hebben een intelligentie van synthese en evenwichtsproductie ontwikkeld die ons begrip te boven gaat; mensen hebben een ontwerp- en organisatievermogen dat ontoegankelijk is voor de rest van de levende organismen. Wat de nieuwe vormen van symbiotische productie uitvinden is een verschuiving in het gebruik van onze intelligentie: ze proberen de expressie van die van levende wezens te maximaliseren door de synergieën die aan het werk zijn te begrijpen en systematisch te proberen ze aan te moedigen.

Menselijke intelligentie wordt een katalysator. Door op te treden als katalysator voor levende ecosystemen, wordt de menselijke soort een factor die hun natuurlijke efficiëntie vermenigvuldigt. In dit hyperproductieve systeem is de mens voorzichtig om de soorten niet te veranderen, wetende dat hun gedetailleerde begrip buiten hem ligt, maar in plaats daarvan verbindt hij ze met elkaar. Zo bereikt hij een hogere productiviteit dan door de mens gemaakte systemen alleen en dan natuurlijke systemen alleen.

Waar komt de toenemende effectiviteit van ecosystemen in het produceren van meervoudige diensten vandaan naarmate ze volwassener worden? Het komt van hun vermogen om netwerken te weven en informatie te delen[^3] Jonge ecosystemen produceren weinig diensten: ze zijn druk bezig met het bouwen van hun structuren. Ze creëren veel biomassa en weven weinig netwerken. Wanneer hun structuren volwassener worden, worden de netwerken verrijkt: hun wortels verbinden zich via een immens en dicht netwerk van micellaire informatie, waardoor de bodem verandert in een gigantisch onzichtbaar weefsel. Informatie, voedingsstoffen, chemische signalen en zelfs zenuwimpulsen circuleren door dit netwerk. In de lucht worden ook chemische en zelfs zenuwsignalen uitgewisseld: bladeren, vruchten, bloemen, alles doet mee. Deze meer volwassen structuren zijn de thuisbasis van wilde dieren. Ze zorgen voor de voortbeweging die planten missen en helpen het netwerk te verrijken. Stuifmeel, zaden en voedingsstoffen reizen er doorheen en verbinden ecosystemen tot op planetair niveau. Informatie circuleert en is overvloedig aanwezig. Op dit punt vinden ecosystemen hun beste vermogen om zich aan te passen aan veranderingen en hun problemen op te lossen door de uitwisseling van informatie te vergroten[^4]. Het is in deze derde fase dat hun niveau van dienstverlening het hoogst is. Lijkt onze geschiedenis hier niet op? In de afgelopen veertig jaar hebben we, net als ecosystemen in fase 2 van hun opkomst tot dienstverlening, onze netwerken geweven. 47% van de wereldbevolking is nu verbonden met het internet[^2] De opkomst van intelligentie en gedeelde informatie brengt ons bij wat, naar analogie met levende ecosystemen, beschouwd zou kunnen worden als onze fase 3. We leven op het moment dat de mate van vernietiging van ecosystemen het voortbestaan van onze levensomstandigheden bedreigt, terwijl we tegelijkertijd een fase ingaan waarin ecosystemen zo efficiënt mogelijk worden gestructureerd. We worden zelf wat we hebben vernietigd op het moment dat wat we hebben vernietigd ons dreigt te vernietigen.

## Wat is symbiose?

"Symbiose: dit mooie woord dat aan het eind van de 19e eeuw werd bedacht, betekent "samenleven". Het beschrijft de nauwe en duurzame vereniging van twee verschillende organismen die hun complementariteit vinden in hun verschillen. De groei van de ene maakt de groei van de andere mogelijk, en omgekeerd. Lange tijd werd symbiose genegeerd in het licht van de rol van competitie, die Charles Darwin naar voren schoof als de drijvende kracht achter evolutie, maar talrijke studies tonen nu aan dat symbiose in het bijzonder en coöperatieve mechanismen in het algemeen ook fungeren als een van de belangrijkste drijvende krachten achter evolutie. Dit is zeker geen uitzondering, want symbiose is een algemeen verschijnsel en elke soort is de symbiont van minstens één andere soort. ^5] Oorspronkelijk werd de term "symbiose" gebruikt om een intieme relatie aan te duiden tussen twee organismen die van elkaar profiteren of juist ten koste van elkaar leven. Het omvatte dus ook mutualisme en parasitisme. In de loop der tijd is de betekenis verfijnd en hoewel er nog steeds verschillende definities bestaan, wordt de term steeds vaker gebruikt voor wederzijds voordelige relaties tussen twee of meer organismen die een duurzame band vormen. Symbiose is energetisch efficiënter dan mutualisme, een relatie waarin de partners de energie van verplaatsing moeten gebruiken om de wederzijdse voordelen van hun vereniging te plukken. En het onderscheidt zich van parasitisme door de balans tussen wederzijdse voordelen en gevolgen tussen de geassocieerde soorten. Er is dus een dunne lijn tussen parasitisme en symbiose. Vandaag de dag hebben we een parasitaire relatie met de aarde.

## Inspiratie putten uit levende dingen

Menselijke technowetenschappelijke engineering is meer dan archaïsch vergeleken met de engineeringcapaciteit van levende organismen. De kwantumcomputer, die mogelijk miljoenen of miljarden tekens in het geheugen kan produceren, d.w.z. de huidige schatting voor het menselijk brein, heeft 1 megawatt elektrisch vermogen nodig, terwijl het brein werkt met 20 watt.

Dus een van de manieren waarop we efficiënter kunnen zijn is door inspiratie te halen uit de levende wereld, wat we biomimicry noemen. Levende wezens hebben nog een laatste buitengewone troef: ze hebben zich moeten aanpassen aan een breed scala van omstandigheden om op aarde te kunnen overleven. "Heb je een vraag? Vraag het de natuur" zegt Janine Benyus, theoreticus van biomimicry, d.w.z. het vermogen om inspiratie te halen uit levende ecosystemen om onze industriële technieken en sociale organisatie te vernieuwen. Levende organismen hebben antwoorden ontwikkeld op het kruispunt van efficiëntie en veerkracht. Zonder ander oplosmiddel dan water, met energie van de zon en bij omgevingstemperatuur, hebben levende systemen zeer intelligente vormen en organisaties aangenomen. Bijvoorbeeld:

- De Aleotec gieterij in Frankrijk haalt haar inspiratie uit de overbrugde architectuur van botten en diatomeeën, planktonachtige organismen met kiezelachtige schalen, om de metalen onderdelen die ze vervaardigt lichter te maken, waardoor de gebruikte hoeveelheid metaal met 80-90% wordt verminderd.
- In communicatiesystemen gebruiken we bijen en mieren om de meest efficiënte algoritmen te ontwikkelen voor het verspreiden van informatie.
- Voor het Eatgate Building in Harare, Zimbabwe, liet de Amerikaanse architect Mike Pearce zich inspireren door termietenheuvels. Dit gebouw uit 1996 bespaart tot 90% energie in vergelijking met een vergelijkbaar gebouw met elektrische airconditioning.

Toch is het mogelijk om levende wezens te imiteren door vervuilende materialen te gebruiken. We kunnen levende wezens ook alleen maar zien als een reservoir van innovatie voor onze technologie, zonder dat er ook maar één grassprietje groeit. We moeten levende wezens dus niet alleen zien als een nieuwe winkel voor innovatie, maar als een volwaardige speler die we in onze economie moeten integreren zodat we van al hun diensten kunnen profiteren.

## De 6 symbiotische principes

Hier zijn 6 principes voor een meer gedetailleerd begrip van de mechanismen van een symbiotische productiewijze. Er zijn 3 bouwprincipes en 3 regulerende principes.

Opbouwende principes :

- Vrije en directe samenwerking tussen entiteiten.
  - De chemicus, de ingenieur, de boer of de lokale instellingen treden op als derde-organisator zodat deze entiteiten elkaar vrij kunnen ontmoeten. De derde organisator is essentieel: hij of zij bepaalt de regels, ontwerpt de ruimtes en biedt het kader waarbinnen deze ontmoetingen plaatsvinden.
- Territoria van gedeelde stromen die ook voor iedereen toegankelijk zijn.
  - De middelen die in omloop worden gebracht vormen een stroomgebied: voedingsstoffen in een landbouwperceel of een ecologisch bouwterrein, water en subsidies in het Catskill-programma, lokale producten in lokale handelsplatforms, toegang tot diensten in de stad Portland... Deze stroomgebieden zijn equipotent in termen van toegang: met andere woorden, iedereen heeft een gelijk potentieel voor toegang, maar is vrij om al dan niet deel te nemen. Bijvoorbeeld, boeren in de Catskills of de inwoners van Portland hebben allemaal toegang tot de programma's die zijn opgezet, maar nemen alleen deel als ze dat willen. Dit is een economie waarvan de effectiviteit is gebaseerd op autonomie, vrijheid en gelijkheid van potentieel.
- Een diversiteit aan spelers en middelen die de integriteit van elk individu respecteert.
  - Het is dankzij de diversiteit van de aanwezige elementen dat de gevormde systemen vooruitgang boeken in de richting van autonomie. Om het systeem veerkrachtig te houden, moet deze diversiteit behouden blijven: iedereen moet in zijn functie blijven, ook al hebben ze er misschien meer dan één; het systeem moet de diversiteit van zijn onderdelen en dus hun integriteit behouden. Deze drie principes leiden tot de opbouw van ecosystemen, zowel levende als socio-economische.

Om deze ecosystemen in stand te houden, spelen drie regulerende principes een rol:

- Prioritair gebruik van ecosysteemdiensten
  - Het systeem creëert of behoudt deze ecosystemen om gebruik te kunnen maken van de diensten die ze leveren op het vlak van zuivering, voeding, beperking van klimatologische risico's, productie van materialen en moleculen, enz. Dit principe moedigt dus de toepassing van de drie vorige principes aan.
- Streven naar maximale efficiëntie in het gebruik van hulpbronnen.
  - Alle systemen die we gezien hebben bevorderen de multifunctionaliteit van oppervlakken, objecten en soorten: 1 vierkante meter die meerdere functies vervult is veel efficiënter in termen van oppervlakte dan 1 vierkante meter die gewijd is aan één enkele functie. Dit principe stimuleert de samenwerking van functies voor hetzelfde element, wat het ook mag zijn. Te veel diversiteit leidt echter tot wanorde en een verlies aan efficiëntie. Het principe van efficiëntie regelt het principe van diversiteit. Tenslotte vereisen te grote stroomgebieden veel energie om materialen en informatie te verdelen en moedigen ze de verspreiding ervan aan. Het efficiëntieprincipe regelt de grootte van het stroomgebied. Het leidt tot de vorming van een optimum tussen de diversiteit van de elementen en de grootte van het stroomgebied van de middelen die ze in omloop brengen. Als de derde organisator effectief is en erin slaagt krachtige systemen van vrije en directe samenwerking op te zetten, versterkt hij de efficiëntie. Het systeem kan dan meer diversiteit integreren of zijn stroomgebied uitbreiden. Na verloop van tijd wordt er een dynamisch evenwicht gevormd dat met het systeem mee evolueert: ecosystemen worden steeds efficiënter naarmate ze netwerken vormen die de geleidelijke integratie van een grotere diversiteit aan soorten en, naarmate ze dat doen, relaties met andere ecosystemen mogelijk maken. Dit is een algemene regel die kan worden waargenomen in levende ecosystemen, en het is ook wat we zien bij permacultuur en de economische vooruitgang van Portland en de Catskill regio.
- Het bevorderen van de verenigbaarheid van menselijke activiteiten met de belangrijkste evenwichten van de biosfeer
  - Of het nu fysiek of fysiologisch is. Dit principe maakt het mogelijk om de voorwaarden voor de regeneratie van systemen op lange termijn te respecteren. Aangezien levende ecosystemen het teveel aan koolstofdioxide absorberen dat zich momenteel in de atmosfeer bevindt, helpt het beroep doen op hun diensten om onze activiteiten opnieuw te integreren in de grote minerale cycli die de biosfeer in evenwicht houden. Dit principe moedigt het gebruik van geleverde diensten aan.

Ongeacht de aard van de betrokken hulpbronnen, worden de zes symbiotische principes op dezelfde manier uitgedrukt en zijn de geleverde functies constant identiek.

Samen bouwen deze principes ecosystemen. Dankzij deze ecosystemen zijn de systemen in staat om nieuwe hulpbronnen te genereren en de oorspronkelijk aanwezige hulpbronnen geheel of gedeeltelijk te regenereren. Zodra fotosynthese aanwezig is, produceren ze een overvloed aan functies, materie, nuttige energie en informatie. Zodra mensen aanwezig zijn, produceren ze een overvloed aan informatie. Wat industriële activiteiten betreft, stelt hun ecosysteemstructuur hen in staat om veel van hun materie te vernieuwen. Ze streven naar maximale efficiëntie in het gebruik van hun hulpbronnen en dit is de drijvende kracht achter hun winstgevendheid. Het ligt op het kruispunt tussen de kosten van organisatie en de kosten van grondstoffen. Of het nu gaat om levende, menselijke of industriële hulpbronnen, dit principe regelt de diversiteit, die een factor van wanorde kan zijn, en het raster van stroomgebieden, dat een factor van dispersie kan zijn. Een industrieel ecosysteem zal boven een bepaalde omvang aan rentabiliteit inboeten, omdat de kosten voor het transport van materialen de voordelen van hergebruik tenietdoen. Tot slot integreren ze menselijke activiteiten opnieuw in de grote fysische, fysiologische en psychologische evenwichten van de planeet. Op deze manier handhaven ze de voorwaarden voor de regeneratie van hun hulpbronnen.

<!--
Als we de weergave van de regulerende relaties vereenvoudigen, kunnen we deze relaties tussen de principes en hun functie in het systeem als volgt weergeven. Diagram p232 -->

<!--
Pagina 234 diagram van de relaties tussen levende, technosferische en sociale ecosystemen in de symbiotische economie.

Daarom kan een symbiotische economie alleen ontstaan wanneer de drie soorten ecosystemen - levend, sociaal en technosferisch - aanwezig zijn en met elkaar verbonden zijn.
 -->

## Conclusie

Het is dus een kwestie van onszelf veranderen in een katalysator in plaats van een vernietiger: we modificeren niet, we brengen samen, we assembleren wat zonder ons oneindig veel tijd zou hebben gekost om met elkaar te verbinden. En zo vermenigvuldigen we de productiviteit die eigen is aan levende dingen, zonder echter uit de pas te lopen met hun ritmes.

Symbiotische economische en productiesystemen groeien naar autonomie dankzij de diversiteit van hun hulpbronnen. Hun kracht komt voort uit hun vermogen om gemeenschappelijke gebieden van materiële en immateriële stromen te organiseren waar hulpbronnen vloeiend circuleren, zonder belemmering of discriminatie. Ze zijn gebaseerd op vrije samenwerking, met hoogstens één tussenpersoon en meestal geen. Dit is de drijvende kracht achter hun efficiëntie. De verschillende elementen kunnen zich uitdrukken in hun volledige multifunctionaliteit. Een individu zal al zijn facetten onthullen, technisch, emotioneel en aspirationeel; een soort, al zijn kwaliteiten om voedingsstoffen te leveren, een bepaalde parasiet af te weren, de grond los te maken, vast te houden, schaduw te bieden, vocht...; een industriële activiteit, zijn kwaliteiten om nuttige energie te leveren, maar ook bijproducten die door een ander gebruikt kunnen worden.

De geproduceerde synergieën zijn talrijk, want volledig ontwikkelde levende ecosystemen zijn multifunctioneel: ze produceren functies, materialen en moleculen. Ze creëren landschappen en hebben een diepgaande invloed op het psychologische en fysiologische welzijn van de mens. Talrijke studies tonen nu deze heilzame relatie aan. Contact met levende ecosystemen, al is het maar door het zicht, vermindert stress en huiselijk en stedelijk geweld, bevordert de genezing van ziekten, verbetert de geestelijke en lichamelijke gezondheid en bevordert de sociale cohesie. In de economie worden deze toegevoegde waarden positieve externaliteiten genoemd. Het zijn de producten die een economische speler genereert door zijn activiteit zonder dat dit het oorspronkelijke doel was, zoals we hebben gezien. Naarmate het systeem evolueert, wordt het verrijkt met deze nieuwe hulpbronnen. Onze huidige economie genereert daarentegen tal van negatieve externaliteiten. Deze genereren kosten voor de samenleving en de biosfeer die we proberen te evalueren, meestal in geld, om ze te compenseren. Het is deze omkering van externaliteiten die een symbiotische economie teweegbrengt: het doel is niet langer om te compenseren, maar om te waarderen. De economische en sociale dynamiek wordt dan heel anders. Het vraagt om samenwerking tussen spelers, producenten en begunstigden, om de positieve externe effecten die door elkaar worden geproduceerd optimaal te benutten.

## Andere thema's die onderzocht en uitgewerkt moeten worden:

- Regeneratieve economie: Levend / Sociaal / Technisch. Isabelle de la noix Symbiotische economie
- Circulaire en duurzame economie
- Regeneratieve landbouw
- Gericht op welzijn
- Lokale en gemeenschapseconomie
- Open kenniseconomie
- Duurzame en ethische etikettering

## Bronnen (niet-limitatieve lijst)

[^1]: Fragment van Isbaelle Delannoy in "De symbiotische economie: de planeet, de economie en de samenleving opnieuw regenereren". 2017
[^2]: International Communications Union. ICT Facts Figures 2016.
[^3]: Sven E. Jorgensenet al, "Recent Progress in Systems Ecology", Ecol. Model, 2015.
[^4]: Jean-Francois Vincent, Olga A. Bogatyreva en Nikolay R. Bogatyrev, "Biomimetics : its Practice and Theory", J. R. Soc. Interface, 3, 2006, p. 471-482
[^5]: Lynn Margulis, Origin of Eukaryotic Cells, Yale University Press, New Haven, 1970 ; Lynn Margulis en René Fester, Symbiosis as a Source of Evolutionary Innovation : Speciation and morphogenesis, The MITPress, Cambridge, 1991.
